# Взлетно-посадочные характеристики планера и их зависимость от эксплуатационных факторов.
|                     | Бланик | Янтарь | Лак   |
| ---                 | ---    | ---    | ---   |
| скорость отрыва     | 55     | 80/90  | 75/85 |
| скорость после 4-го |        |        |       |
| с закрылками        | 80     | -      | 90    |
| без закрылков       | 90     | 110    | 100   |
| посадочная скорость |        |        |       |
| с закрылками        | 55     | -      | 70    |
| без закрылков       | 65     | 75     | 75    |

Для Бланика:
Максимальная скорость буксировки за самолетом — 140 км/час 
Максимальная скорость буксировки с лебедки — 100 км/час

## Взлёт

Скорость, которую ЛА должен иметь для обеспечения безопасного отделения от земли, называется скорость отрыва.  Скорость, при которой ЛА уже может лететь, есть минимальная скорость, соответствующая критическому углу атаки. Вследствие того, что ЛА на данной скорости неустойчив и плохо управляется, отрыв производится на скорости больше минимальной приблизительно на 15%.

Скорость отрыва тем больше, чем больше удельная нагрузка на крыло — и чем меньше плотность воздуха и коэффициент подъемной силы при отрыве. На плотность воздуха влияет высота расположения аэродрома над уровнем моря и температура воздуха.

С увеличением веса растет длина разбега и время разбега, так как увеличивается скорость отрыва, возрастает требуемая подъемная сила и уменьшается среднее ускорение при разбеге;
-состояние поверхности ВПП, чем мягче грунт, тем больше он деформируется под колесами самолета, что ведет к увеличению коэффициента трения;

Температура и давление воздуха, с ростом температуры давление воздуха уменьшается, растет длина разбега и время разбега. В среднем изменение температуры воздуха на 10% приводит к изменению длины разбега на 10%. Длина разбега в жаркое лето при t=+30°C по сравнению с зимней температурой t=-30°C увеличивается почтивдвое. По давлению в среднем для самолетов можно считать, что изменение давления на 10 мм.рт.ст. при взлете с твердой ВПП приводит к увеличению длины разбега на 5%;

-ветер, встречный ветер сокращает взлетную дистанцию и облегчает управление ЛА, поэтому взлет выполняется как правило против ветра, попутный ветер создает обратный эффект, это делает взлет по ветру непригодным, а иногда и опасным.

Взлет планерного поезда при боковом ветре допускается при скорости ветра не свыше 3 - 4 м/с. Выпускающий (сопровождающий) планер должен быть у крыла, со стороны ветра (если ветер слева — у левого крыла и наоборот).  С начала разбега планера ручку надо отклонить в ту сторону, откуда дует ветер, а ногу дать по ветру. Элероны и руль направления отклоняются на величину, зависящую от скорости ветра. Выдерживание производится на несколько большей высоте, чем при взлете против ветра (2—2,5 м). На выдерживании для предотвращения сноса создается крен в ту сторону, откуда дует ветер, а педалями удерживается направление полета (строго в хвост самолета). При этом нужно создавать крен такой величины, чтобы устранить снос и не зацепить крылом за землю. Борьба со сносом путем накренения, как правило, производится до первого разворота, после первого разворота со сносом нужно бороться путем изменение курса.

Взлет при попутном ветре производится в случае крайней необходимости при скорости ветра не свыше 1—2 м/с. Принимая решение на взлет с попутным ветром, нужно помнить, что в этом случае взлетная дистанция значительно увеличивается. Поэтому перед взлетом аэропоезда необходимо рассчитать его взлетную дистанцию и подобрать наиболее длинную часть взлетной полосы аэродрома (площадки). В начале разбега, когда воздушная скорость невелика (эффективность руля направления мала), ножным управлением необходимо действовать более энергично. С нарастанием скорости рули начинают действовать нормально. Не следует спешить с отклонением ручки для поднятия хвоста, а также помогать планеру отделяться от земли: как только воздушная скорость достигнет взлетной, планер отделится от земли сам. При взлете с попутным ветром планеристы имеют тенденцию «подорвать» планер, видя, что земля движется быстро, забывая, что воздушная скорость для взлета еще мала.

Взлет с пыльного аэродрома или при свежевыпавшем снеге усложняется тем, что на разбеге и выдерживании ухудшается видимость самолета из-за снега или пыли, поднимаемой самолетом.  В этом случае при взлете против ветра на разбеге не следует допускать резких и длинных движений педалями ножного управления, а удерживать их ближе к нейтральному положению. При нейтральном положении педалей планер будет сохранять направление строго в хвост самолету, а если и будет отклонение, то не более 2—5°, что безопасно. После отделения планера от земли плавным движением ручки на себя устанавливают несколько увеличенную высоту выдерживания с таким расчетом, чтобы хорошо был виден самолет, так как пыль или снег пойдут ниже. В дальнейшем действовать, как и при обычном взлете.

Взлет с площадки ограниченных размеров или с неровной поверхностью имеет свои особенности. На планерах с закрылками необходимо использовать их для сокращения длины разбега. По достижении скорости отрыва плавным движением ручки на себя помочь планеру отделиться от земли. На планерах, не имеющих закрылков, взлет с площадки ограниченных размеров можно производить на уменьшенной скорости (с подрывом); в этом случае нужно быть особенно внимательным, чтобы после отделения планера удержать его от кренов и не дать коснуться земли. Для того чтобы планерный поезд занимал меньше места на площадке, можно производить взлет на укороченном фале. При взлете с площадки ограниченных размеров надо выбирать самое длинное ее направление. Перед взлетом произвести расчет взлетной дистанции аэропоезда.

## Посадка

Посадочная скорость изменяется в зависимости от изменения давления, температуры воздуха и посадочного веса.

Более тяжелый планер производит приземление на большей скорости. Следовательно, посадочную скорость данного планера определяет главным образом вес (или нагрузка на крыло) и способность его крыла создавать подъемную силу. Для снижения посадочной скорости на крыльях устанавливают щитки, закрылки и другие виды механизации. Щитки, отклоненные при посадке, снижают Vnoc на 15—16%, а закрылки, увеличивая cYmax на 35—40%, снижают Vnoc на 16—18%. Это ведет к уменьшению длины пробега. Ценным качеством щитков и закрылков является значительное увеличение лобового сопротивления, что усиливает торможение и сокращает длину выдерживания и пробега. Происходящее при этом уменьшение аэродинамического качества приводит к увеличению крутизны планирования и позволяет планеру подойти к землекруче и выполнить посадку на площадку малых размеров, имеющую высокие препятствия на своих границах. На планерах Бланик, Янтарь-Стандарт, и вообще на всех современных планерах установлены интерцепторы. Открытые интерцепторы, увеличивают посадочную скорость и поэтому в момент приземления планера должны быть закрыты. Интерцепторами пользуются только для уточнения расчета при планировании, обычно после четвертого разворота, при наличии большого запаса высоты. Перед приземлением их закрывают и вновь открывают уже на пробеге. Это снижает длину пробега на 15—20%.

Выдерживание зависит от ветра, так как, например, встречный ветер относит планер назад, т. е. при неизменной воздушной скорости путевая скорость уменьшится.

На пробег большое влияние оказывают направление и скорость ветра. При той же путевой скорости воздушная скорость увеличивается при встречном ветре и уменьшается при попутном. Соответственно изменяется и лобовое сопротивление планера.